@inproceedings{Xi-Ridouane-Isel:JEP-TALN:2024,
    author = "Xi, Lei and Ridouane, Rachid and Isel, Fr\'ed\'eric",
    title = "Perception des fronti\`eres prosodiques intonatives du fran\c{c}ais par des natifs : \'Etudes comportementale et \'electroenc\'ephalographique",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "481-491",
    note = "",
    abstract = {Deux exp\'eriences sur la d\'esambigu{\"\i}sation syntaxique par prosodie sont expos\'ees dans cette \'etude. Dans l'exp\'erience perceptive, nous avons demand\'e \`a 20 francophones natifs de compl\'eter des phrases localement ambigu\"es afin de d\'eterminer leur capacit\'e \`a assigner correctement les mots cibles \`a leurs fonctions syntaxiques sur la base des indices prosodiques disponibles. Dans l'exp\'erience \'electroenc\'ephalographique (EEG), le signal continu de 20 francophones natifs a \'et\'e enregistr\'e pendant qu'ils \'ecoutaient les m\^emes phrases ambigu\"es. Les r\'esultats perceptifs ont montr\'e que les participants, bien que natifs du fran\c{c}ais, ont eu des difficult\'es \`a \'etablir la fonction syntaxique du mot cible par l'indice prosodique. En revanche, les donn\'ees neurocognitives sugg\`erent que les fronti\`eres intonatives ont \'et\'e analys\'ees comme l'atteste la Closure Positive Shift (CPS), pr\'esentant un maximum autour de 400 \`a 500 ms apr\`es l'onset de la derni\`ere syllabe qui pr\'ec\`ede la fronti\`ere prosodique. Nos donn\'ees soulignent l'importance du contexte prosodique complet et informatif en perception de la parole.},
    keywords = "Perception de la fronti\`ere prosodique,EEG,ERP,CPS,fran\c{c}ais",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/3934.pdf"
}
